%*******************************************************
% Acknowledgments
%*******************************************************
\pdfbookmark[1]{Agradecimientos}{agradecimientos}

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\chapter*{Agradecimientos}

Agradezco a Dios las oportunidades que me ha presentado, y la gente de la que me ha acompañado.

A mi familia, que me ha apoyado durante toda mi vida académica. A mi mamá que ha sido un muestra inmejorable de trabajo y servicio. A mi hermano, quien ha sido un buen ejemplo y que me ha cuidado. A mis tíos y tías que siempre han procurado lo mejor para mí.

Quiero agradecer también a mi asesor el \myProf; por su tiempo, su compromiso y apoyo en mi formación académica, y en especial con este trabajo de tesis. 

A los sinodales \myFstSuperv~ y \mySndSuperv~ por sus observaciones y sugerencias en la revisión de esta tesis.

También, doy gracias al Consejo Nacional de Ciencia y Tecnología (CONACYT) por el apoyo económico aportado para la realización de estos estudios de posgrado.

A la comunidad CIMAT/DEMAT, y en especial a todo al departamento de Ciencias de la Computación, por la inspiración y el conocimiento que me han brindado. Al personal de Servicios Escolares y en general a todo el personal administrativo por las facilidades y la orientación en los procesos que he requerido realizar.

Asimismo, a mis compañeros de generación: David, Carlos, Guillermo, Marcela, Cristóbal, Mauricio, Lázaro, Mario, Ángel y Fimbres; con quienes he compartido anhelos, desvelos y entusiasmo. Por toda su ayuda y palabras de aliento en estos dos años.

Por último, a todos aquellos amigos de la secundaria, la preparatoria y la universidad que me han acompañado estos años y hacen del camino uno más agradable.

\endgroup
